
\chapter{Завдання \theHchapter}

\begin{tcolorbox}[title=Завдання]
    Нехай C — непорожня замкнена опукла пiдмножина гiльбертового простору H. Доведiть, що
    $$ \| P_Cx - P_Cy  \|^ 2 \le
    \| x - y \| ^ 2 - 
    \| (x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2, \ \forall x, y \in H $$
\end{tcolorbox}

\center{\bfseries Розв'язання:}


$ \| P_Cx - P_Cy  \|^ 2 = \| P_Cx - x - P_Cy + y + x - y  \|^ 2 = 
\| x - y - ((x - P_Cx) - (y - P_Cy))  \|^ 2 = $


$= \| x - y \| ^ 2 - 2 ( x - y,(x - P_Cx) - (y - P_Cy) ) + 
\| (x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2 $


Порівняємо з правою частиною нерівності:


$ \cancel{\| x - y \| ^ 2} - 2 ( x - y,(x - P_Cx) - (y - P_Cy) ) + 
\| (x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2 \stackrel{?}{\le} 
\cancel{\|x - y\|^2} - \| (x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2 $



$\|(x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2 \stackrel{?}{\le} 
(x - y,(x - P_Cx) - (y - P_Cy))$


$ \|(x - P_Cx) - (y - P_Cy) \| ^ 2 = 
((x - P_Cx) - (y - P_Cy), (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) =$


$= (x - y, (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) - (P_Cx - P_Cy, (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) $


$ \cancel{(x - y, (x - P_Cx) - (y - P_Cy))} - (P_Cx - P_Cy, (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) 
\stackrel{?}{\le} \cancel{(x - y,(x - P_Cx) - (y - P_Cy))} $


$(P_Cx - P_Cy, (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) \stackrel{?}{\geq} 0 $


$(P_Cx - P_Cy, (x - P_Cx) - (y - P_Cy)) = 
(P_Cx - P_Cy, x - y) - (P_Cx - P_Cy,  P_Cx - P_Cy) = $


$=(P_Cx - P_Cy, x - y) - \|P_Cx - P_Cy \|^2 \stackrel{?}{\geq} 0 $


Якщо застосувати другий пункт теореми 2 з лекції 2 
при $1)z = P_Cx, x = x, y = P_Cy, 2)z = P_Cy, x = y, y = P_Cx $:


Отримаємо:


$ (P_Cx - x, P_Cy - P_Cx) \geq 0 , (P_Cy - y, P_Cx - P_C) \geq 0$


І якщо складемо їх отримаємо нашу нерівеість:


$(P_Cx - P_Cy, x - y) \geq \|P_Cx - P_Cy \|^2  $, що і завершує доведення.


